\subsection{Признаки}

Центральным элементом данной работы является не выбор конкретной модели, а сравнение нескольких групп признаков, используемых для прогноза направления движения цены. В машинном обучении качество прогноза зависит не только от алгоритма, но и от того, какую информацию содержат входные переменные. Поэтому признаки рассматриваются как основной объект эмпирической проверки: необходимо определить, дают ли текстовые признаки, извлечённые с помощью FinBERT и производных текстовых представлений, самостоятельный или добавочный сигнал по сравнению с рыночными признаками \cite{guyon2003feature}.

В основном эксперименте RUN 03 используются три базовые группы признаков: \texttt{prices-only}, \texttt{FinBERT-only} и \texttt{prices + FinBERT}. Такое разделение позволяет провести ablation-сравнение, то есть оценить вклад каждой группы признаков отдельно и в комбинации. В литературе по финансовому NLP похожая логика используется в мультимодальных постановках, где сравниваются ценовые, текстовые и объединённые источники информации \cite{hiew2019bert,zou2022prebit,albada2025bertweet}.

В дополнительных экспериментах набор групп признаков расширяется. RUN 04 вводит rolling- и volume-based признаки, а также PCA-сжатые FinBERT embeddings. RUN 05 использует компактные FinBERT-derived sentiment-признаки и text-meta признаки. Поэтому далее текстовые признаки разделяются на три типа:

\[
X_{text}^{emb}, \qquad X_{text}^{sent}, \qquad X_{text}^{meta}.
\]

Здесь $X_{text}^{emb}$ обозначает embedding-признаки, полученные из скрытых представлений FinBERT; $X_{text}^{sent}$ --- sentiment-признаки, например вероятности классов \texttt{positive}, \texttt{negative}, \texttt{neutral} и агрегированный sentiment-score; $X_{text}^{meta}$ --- text-meta признаки, описывающие структуру текстового потока. К ним относятся число текстов в окне, средняя длина текста и агрегированные характеристики интенсивности новостного потока. Такое разделение важно для интерпретации результатов: высокоразмерные embeddings и компактные sentiment/text-meta признаки могут иметь разную устойчивость и разный вклад в прогноз.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=1.2cm,
    box/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum width=3.2cm, minimum height=0.8cm},
    arrow/.style={-{Latex[length=2mm]}, thick}
]
\node[box] (prices) {Рыночные данные\\OHLCV, returns};
\node[box, right=1.4cm of prices] (text) {Финансовые тексты\\news, posts};
\node[box, below=1.0cm of prices] (marketfeat) {рыночные признаки\\$X_{market,t}$};
\node[box, below=1.0cm of text] (textfeat) {текстовые признаки\\$X_{text,t}^{emb}, X_{text,t}^{sent}, X_{text,t}^{meta}$};
\node[box, below right=1.1cm and -1.6cm of marketfeat] (combined) {объединённые признаки\\$X_t=[X_{market,t};X_{text,t}]$};
\node[box, below=1.0cm of combined] (model) {модель классификации\\$\widehat p_t=P(Y_t=1\mid X_t)$};
\draw[arrow] (prices) -- (marketfeat);
\draw[arrow] (text) -- (textfeat);
\draw[arrow] (marketfeat) -- (combined);
\draw[arrow] (textfeat) -- (combined);
\draw[arrow] (combined) -- (model);
\end{tikzpicture}
\caption{Общая схема формирования и сравнения групп признаков}
\label{fig:feature_groups_scheme}
\end{figure}

\subsubsection{Рыночные признаки}

Первая группа признаков --- рыночные признаки. Они строятся на основе табличных данных, отражающих динамику цены актива. В основном эксперименте используются следующие переменные:

\[
open,\ high,\ low,\ close,\ adj\text{-}close,\ inc\text{-}5,\ inc\text{-}10,\ inc\text{-}15,\ inc\text{-}20,\ inc\text{-}25,\ inc\text{-}30.
\]

Формально вектор базовых рыночных признаков для дня $t$ обозначим как

\[
p_t = (open_t, high_t, low_t, close_t, adjclose_t, inc5_t, inc10_t, inc15_t, inc20_t, inc25_t, inc30_t) \in \mathbb{R}^{11}.
\]

Признаки \texttt{open}, \texttt{high}, \texttt{low}, \texttt{close} и \texttt{adj-close} описывают состояние цены внутри торгового дня и цену закрытия с учётом корректировок. Признаки \texttt{inc-5}, \texttt{inc-10}, \texttt{inc-15}, \texttt{inc-20}, \texttt{inc-25}, \texttt{inc-30} отражают относительные изменения за несколько предшествующих периодов. В совокупности эта группа признаков описывает краткосрочную ценовую динамику и используется как базовая рыночная информация.

В RUN 04 рыночная группа расширяется за счёт rolling- и volume-based признаков. Rolling-признаки описывают локальную динамику доходностей, скользящие средние, скользящую волатильность и residual-компоненты. Volume-based признаки описывают торговую активность: логарифм объёма, относительный объём и стандартизированные характеристики объёма. Расширенный рыночный вектор обозначается как

\[
X_{market,t}^{full} = [X_{price,t}; X_{rolling,t}; X_{volume,t}].
\]

Именно эта группа используется как более сильный рыночный baseline в RUN 04 и RUN 05. Если текстовые признаки улучшают слабую ценовую модель, но не улучшают \texttt{market\_full}, то их добавочная сила относительно полноценной рыночной информации не подтверждается.

\subsubsection{Embedding-признаки FinBERT}

Embedding-признаки получаются из финансовых текстов с помощью модели FinBERT. В RUN 03 и RUN 04 FinBERT используется как генератор высокоразмерных текстовых представлений. Каждый текст преобразуется в числовой вектор размерности $768$:

\[
e_t = FinBERT(text_t) \in \mathbb{R}^{768}.
\]

В терминах общей записи эта группа обозначается как

\[
X_{text,t}^{emb} = e_t.
\]

Такой вектор представляет текст не как набор отдельных слов, а как контекстное представление, в котором учитываются смысловые связи внутри сообщения. В отличие от простого sentiment-score, embedding может содержать более широкую информацию: упоминания компаний, событий, рыночных ожиданий, неопределённости, характера новости и общего контекста. Это соответствует переходу от словарных подходов к контекстным языковым моделям, описанному в работах по BERT и FinBERT \cite{devlin2019bert,araci2019finbert,yang2020finbert}.

Теоретическое основание использования FinBERT-признаков состоит в том, что финансовые тексты могут отражать информацию, ещё не полностью выраженную в ценовой динамике. Если такая информация систематически связана с последующим движением актива, embedding-признаки должны улучшать прогноз относительно модели без текстов. При этом литература показывает, что выигрыш от текстовых признаков обычно зависит от источника текста, горизонта прогноза и качества временного выравнивания \cite{tetlock2007media,loughran2011liability,hiew2019bert,zou2022prebit}.

В RUN 04 дополнительно используется снижение размерности embeddings методом PCA. Для $k \in \{16,32,64\}$ строится сжатое представление

\[
X_{text,t}^{emb,k} = PCA_k(e_t) \in \mathbb{R}^{k}.
\]

PCA-сжатие позволяет проверить, не мешает ли высокой размерности embeddings выявлению прогностического сигнала на сравнительно небольших выборках.

\subsubsection{Sentiment- и text-meta признаки}

В RUN 05 используются более компактные текстовые признаки. Sentiment-признаки извлекаются из выходов FinBERT-классификатора тональности. Для текста в день $t$ можно записать

\[
X_{text,t}^{sent} = \left(p_t^{pos}, p_t^{neg}, p_t^{neu}, score_t\right),
\]

где $p_t^{pos}$, $p_t^{neg}$ и $p_t^{neu}$ --- вероятности положительного, отрицательного и нейтрального классов, а $score_t$ --- агрегированная оценка тональности. В практической реализации также используется модуль sentiment-score, поскольку сила эмоциональной окраски текста может быть информативной независимо от направления.

Text-meta признаки описывают не смысл текста напрямую, а свойства текстового потока. Формально их можно обозначить как

\[
X_{text,t}^{meta} = \left(n_t^{text}, \overline{len}_t, intensity_t, \ldots\right),
\]

где $n_t^{text}$ --- число текстов в окне, $\overline{len}_t$ --- средняя длина текста, а $intensity_t$ --- агрегированная характеристика интенсивности новостного потока. Такие признаки особенно важны для новостных и криптовалютных данных: иногда само увеличение числа сообщений вокруг актива может отражать внимание рынка и быть связано с будущей волатильностью или направлением движения.

\subsubsection{Объединённые признаки}

Объединённые признаки включают как рыночные показатели, так и одну или несколько групп текстовых признаков. В общем виде объединённый вектор можно записать как

\[
X_t = [X_{market,t}; X_{text,t}],
\]

где

\[
X_{text,t} \in \{X_{text,t}^{emb}, X_{text,t}^{emb,k}, X_{text,t}^{sent}, X_{text,t}^{meta}, [X_{text,t}^{sent};X_{text,t}^{meta}]\}.
\]

Для RUN 03 базовая объединённая группа имеет вид

\[
x_t = [p_t; e_t] \in \mathbb{R}^{779},
\]

где $p_t \in \mathbb{R}^{11}$ --- рыночные признаки, а $e_t \in \mathbb{R}^{768}$ --- FinBERT embedding. Для RUN 04 и RUN 05 объединённые группы строятся аналогично, но с более сильным рыночным baseline и с дополнительными текстовыми представлениями.

Если текстовые признаки действительно содержат новый сигнал, то модель на объединённых признаках должна показывать качество выше, чем модель на соответствующей рыночной группе. В этом случае можно говорить о добавочной предсказательной силе текстовой информации. Если же объединённая модель не улучшает качество относительно рыночной модели, то это означает, что либо текстовые признаки не содержат полезного сигнала для выбранной задачи, либо этот сигнал не извлекается текущим способом, либо он уже косвенно отражён в рыночных признаках.

\subsubsection{Временное выравнивание признаков}

Для финансовых задач особенно важно, чтобы признаки были доступны до момента прогноза. Если модель использует текст или цену, появившиеся после прогнозируемого события, возникает утечка данных. В данной работе используется консервативное правило: для прогноза после дня $t$ текстовые признаки строятся только по информации, доступной к моменту принятия решения.

В основном эксперименте для AAPL используется лаг текстов: для прогноза после дня $t$ учитываются тексты не позднее $t-1$. В криптовалютной постановке RUN 05 тексты агрегируются по календарным дневным окнам и затем выравниваются с дневными ценами так, чтобы признаки соответствовали информации, доступной до расчёта целевой переменной $Y_{t,h}$.

В терминах фильтрации это соответствует условию

\[
X_t \in \mathcal{F}_t, \qquad Y_{t,h} \in \mathcal{F}_{t+h}.
\]

Такой подход позволяет интерпретировать эксперимент как проверку прогностической, а не ретроспективной связи.

\subsubsection{Логика проверки влияния признаков}

Влияние признаков оценивается через сравнение качества моделей на разных группах признаков. Для формализации добавочной силы текстовых признаков используется разность метрик:

\[
\Delta_{text}^{M} = M(X_{market}, X_{text}) - M(X_{market}),
\]

где $M$ --- выбранная метрика качества. Если $\Delta_{text}^{M} > 0$, то текстовые признаки улучшают результат относительно рыночной группы по данной метрике. Если $\Delta_{text}^{M} \leq 0$, то добавочная предсказательная сила текстовой группы в данном протоколе не подтверждается.

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{ll}
\toprule
Сравнение & Что проверяется \\
\midrule
\texttt{FinBERT-only} vs \texttt{majority baseline} & самостоятельный текстовый сигнал \\
\texttt{prices-only} vs \texttt{majority baseline} & сигнал в базовых рыночных признаках \\
\texttt{prices + FinBERT} vs \texttt{prices-only} & добавочная сила embeddings в RUN 03 \\
\texttt{market\_full + text} vs \texttt{market\_full} & добавочная сила текста относительно сильного baseline \\
LSTM vs Logistic Regression & зависимость от последовательной архитектуры \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Логика сравнения групп признаков}
\label{tab:feature_group_comparison_logic}
\end{table}

Таким образом, экспериментальная часть работы построена не как поиск лучшей модели, а как проверка информативности разных групп признаков. Главный исследовательский вопрос состоит в том, улучшают ли LLM/FinBERT-generated features прогноз направления цены и проявляется ли их добавочная сила при объединении с рыночными признаками.
