\subsection{Результаты основного эксперимента RUN 03}

В данном разделе результаты рассматриваются не как соревнование моделей, а как проверка влияния разных групп признаков на прогноз направления цены. Основной эксперимент RUN 03 является первичной экспериментальной проверкой: он фиксирует базовую постановку задачи на AAPL и сравнивает три укрупнённые группы признаков --- рыночные признаки, FinBERT embeddings и их объединение. Основной вопрос состоит в том, дают ли FinBERT-generated features самостоятельный сигнал и улучшают ли они качество прогноза при объединении с рыночными признаками. Такая интерпретация соответствует выводам литературы: текстовые признаки могут улучшать прогноз, но эффект обычно умеренный и чувствительный к постановке задачи, источнику текстов и протоколу валидации \cite{hiew2019bert,zou2022prebit,albada2025bertweet}.

В основном эксперименте RUN 03 используется хронологическое разбиение \texttt{chronological\_row\_balanced\_by\_decision\_date}: обучающая, валидационная и тестовая подвыборки не пересекаются по датам. Важно, что наблюдение в этом эксперименте соответствует строке датасета, то есть паре ``дата принятия решения --- текстовый объект'', а не обязательно одной уникальной торговой дате. Поэтому метрики в таблице~\ref{tab:run03_test_metrics} являются row-weighted: даты с большим числом текстов получают больший вес в итоговой оценке. Такая постановка допустима как первичная проверка текстовых признаков, но её нельзя напрямую интерпретировать как метрики стратегии с одним прогнозом на дату.

Соотношение числа строк и уникальных дат в основном эксперименте приведено в таблице~\ref{tab:run03_rows_dates}. На тестовой подвыборке 222 наблюдения соответствуют 55 уникальным датам, то есть в среднем около 4.04 наблюдения на дату.

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
Подвыборка & Наблюдения & Уникальные даты & Наблюдений на дату \\
\midrule
Train & 1104 & 52 & 21.23 \\
Validation & 252 & 10 & 25.20 \\
Test & 222 & 55 & 4.04 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Соотношение row-level наблюдений и уникальных дат в RUN 03}
\label{tab:run03_rows_dates}
\end{table}

Для проверки результата на уровне дат следует либо агрегировать текстовые признаки до одного объекта на дату принятия решения, либо дополнительно считать date-weighted метрики, где каждой дате присваивается одинаковый вес. В текущем разделе приведены row-weighted метрики; поэтому вывод по RUN 03 формулируется осторожно и рассматривается как первичная проверка, а не как окончательное подтверждение эффекта на date-level forecast.

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{llrrrr}
\toprule
Модель & Группа признаков & Accuracy & Balanced acc. & F1 & ROC-AUC \\
\midrule
Majority & none & 0.532 & 0.500 & 0.694 & 0.500 \\
Logistic Regression & \texttt{prices-only} & 0.410 & 0.400 & 0.502 & 0.379 \\
Logistic Regression & \texttt{FinBERT-only} & 0.550 & 0.529 & 0.667 & 0.512 \\
Logistic Regression & \texttt{prices + FinBERT} & 0.486 & 0.474 & 0.584 & 0.427 \\
LSTM & \texttt{prices + FinBERT} & 0.432 & 0.445 & 0.315 & 0.449 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Row-weighted качество моделей на тестовой подвыборке в основном эксперименте RUN 03}
\label{tab:run03_test_metrics}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    xbar,
    bar width=5pt,
    width=0.92\textwidth,
    height=6.4cm,
    xmin=0,
    xmax=0.60,
    xlabel={Значение метрики},
    ytick={1,2,3,4,5},
    yticklabels={LSTM,Цены+FinBERT,FinBERT,Цены,Частый класс},
    yticklabel style={font=\small},
    legend style={at={(0.5,-0.18)},anchor=north,legend columns=2},
    nodes near coords,
    nodes near coords align={horizontal},
    grid=major,
    grid style={dotted,gray!35}
]
\addplot[fill=black!25, draw=black] coordinates {(0.432,1) (0.486,2) (0.550,3) (0.410,4) (0.532,5)};
\addplot[fill=black!55, draw=black] coordinates {(0.445,1) (0.474,2) (0.529,3) (0.400,4) (0.500,5)};
\legend{Accuracy,Balanced accuracy}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Row-weighted Accuracy и Balanced accuracy по группам признаков в основном эксперименте RUN 03}
\label{fig:run03_accuracy_balanced_accuracy}
\end{figure}

Первое ключевое сравнение --- \texttt{FinBERT-only} против \texttt{majority baseline}. Оно показывает, содержат ли текстовые embedding-признаки самостоятельную информацию о направлении цены. Модель \texttt{FinBERT-only} показывает accuracy 0.550, balanced accuracy 0.529, F1 0.667 и ROC-AUC 0.512. По row-weighted accuracy и balanced accuracy она немного превосходит \texttt{majority baseline}, у которого accuracy равна 0.532. Это указывает на наличие слабого, но неустойчивого текстового сигнала. Однако величина преимущества мала, а ROC-AUC остаётся почти равным 0.5. Следовательно, самостоятельная предсказательная сила FinBERT-признаков в этом запуске выражена слабо.

Второе и главное сравнение --- \texttt{prices + FinBERT} против \texttt{prices-only}. Оно проверяет добавочную предсказательную силу текстовых признаков поверх рыночной информации. Модель на рыночных признаках показала accuracy 0.410, balanced accuracy 0.400, F1 0.502 и ROC-AUC 0.379. Модель на объединённых признаках показала accuracy 0.486, balanced accuracy 0.474, F1 0.584 и ROC-AUC 0.427. По сравнению с \texttt{prices-only} объединённая модель показывает более высокие значения основных row-weighted метрик.

В терминах добавочной силы текстовых признаков это можно записать так:

\[
\Delta_{text}^{Accuracy} = 0.486 - 0.410 = 0.076,
\]

\[
\Delta_{text}^{Balanced\ Accuracy} = 0.474 - 0.400 = 0.074,
\]

\[
\Delta_{text}^{ROC\text{-}AUC} = 0.427 - 0.379 = 0.048.
\]

Эти значения показывают, что добавление FinBERT-признаков улучшает результат относительно модели, использующей только рыночные признаки. Однако это улучшение не является достаточным для сильного вывода о добавочной силе текстов. Во-первых, \texttt{prices + FinBERT} всё ещё уступает \texttt{majority baseline} по accuracy. Во-вторых, ROC-AUC объединённой модели остаётся ниже 0.5. В-третьих, объединённая модель работает хуже, чем \texttt{FinBERT-only}, что означает отсутствие устойчивого выигрыша от комбинации рыночных и текстовых признаков. Наконец, все эти сравнения являются row-weighted; для date-level вывода требуется отдельная проверка с равным весом дат.

Если рыночные и текстовые признаки несут комплементарную информацию, то модель \texttt{prices + FinBERT} должна работать лучше обеих отдельных групп. В текущем эксперименте этого не происходит. \texttt{FinBERT-only} показывает accuracy 0.550 и ROC-AUC 0.512, тогда как \texttt{prices + FinBERT} показывает accuracy 0.486 и ROC-AUC 0.427. Это значит, что добавление рыночных признаков к FinBERT embeddings не улучшает качество прогноза. С точки зрения исследования признаков это означает, что комплементарность рыночной и текстовой информации в текущем протоколе не подтверждается.

LSTM-модель использовалась для проверки того, помогает ли последовательная архитектура извлекать сигнал из объединённых признаков \texttt{prices + FinBERT}. Она показала accuracy 0.432, balanced accuracy 0.445, F1 0.315 и ROC-AUC 0.449. Эти значения ниже \texttt{majority baseline} и ниже логистической регрессии на \texttt{FinBERT-only}. Это означает, что усложнение модели не улучшило использование признаков в рамках текущей первичной экспериментальной проверки.

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
Сравнение & $\Delta$ Accuracy & $\Delta$ Balanced acc. & $\Delta$ ROC-AUC \\
\midrule
Combined $-$ prices-only & $0.076$ & $0.074$ & $0.048$ \\
FinBERT-only $-$ majority & $0.018$ & $0.029$ & $0.012$ \\
Combined $-$ FinBERT-only & $-0.064$ & $-0.055$ & $-0.085$ \\
LSTM $-$ combined LR & $-0.054$ & $-0.029$ & $0.022$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Row-weighted изменение качества при сравнении групп признаков}
\label{tab:run03_metric_deltas}
\end{table}

Итоговая интерпретация состоит в следующем. \texttt{FinBERT-only} признаки дают небольшой прирост accuracy относительно \texttt{majority baseline}, что указывает на наличие слабого самостоятельного текстового сигнала. Добавление FinBERT-признаков к рыночным признакам улучшает результат относительно \texttt{prices-only}, но объединённая модель всё равно не превосходит \texttt{majority baseline} и уступает \texttt{FinBERT-only}. Комплементарность рыночных и текстовых признаков в текущем протоколе не подтверждается. Следовательно, в рамках выбранного актива, периода, горизонта прогноза и row-level экспериментального протокола нельзя утверждать, что LLM-generated features обладают устойчивой добавочной предсказательной силой.
